---
title: "DBMS"
layout: post
category: document
tags: [guidebook]
excerpt: "DBMS guidebook"
---

# 0장. 시작

데이터베이스를 만들어 보고는 싶은데 가방끈이 짧고 아는것도 없어서 우선 학부수준의 자료구조에서 시작하려고 한다. 

가볍게 논문 정도 쓰거나.. 또는 DB를 만들 때 까지 써본다.

# 1장. Key-Value Cache 생성

## 1.1 Why Key-Value? Data Structure

특정 분야에서 빠르게 동작하는 데이터베이스를 만들기 위해 사전조사를 진행한 결과.. 메모리 기반의 데이터베이스는 Hash기반 자료구조를, 파일 시스템 기반의 데이터베이스는 B-Tree를 이용하여 Key를 만들고 데이터를 저장/조회한다는 답을 얻었다.  

우선은 Hash를 이용한 Key-Value방식을 이용하여 데이터베이스를 만들어 보려고 하는데.. 과연 정말 쉽고 빠른가? 그래서 왜 Key-Value 인가? 라는 질문의 대답을 지금은 정확하게 할 수 없는 수준이지만, 데이터베이스를 만들어 보자는 목표를 실현하기 위해 이만큼 빠르고 만들기 쉬운 방법이 없을 것 같다는 결론을 내렸고 왜 Key-Value인가 라는 질문에 대한 답을 얻기 위해서 이 글을 쓴다. 

근데 Hash가 정확히 뭘까?

### 1.1.1 Hash Function
해쉬 함수는 임의의 길이를 갖는 메시지를 입력 받아 고정된 길이의 해쉬값을 출력하는 함수이다.  
Hash function을 통해 얻은 hash value를 이용해 데이터를 찾고 저장하기 위한 bucket 주소로 이용한다.  
Hash 함수를 이용할 경우 결과로 얻어지는 Hash value가 충돌이 발생할 수 있으며, Hash value의 충돌이 적을 수록 더 좋은 Hash Function이라고 할 수 있다.  

Hash table을 만들기 위해 사용할 수 있는 Hash function은 다양하게 존재하는데
완벽한 해쉬 함수는 충돌이 없는 함수가 될 것이며, 완벽한 해싱은 상수시간에 모든 케이스를 탐색할 수 있게 한다.  

Hash Function은 Division method, Folding과 같은 기법이 사용되며 아래의 코드를 참고하여 이해에 도움이 될 수 있을까?

```c
# Division method
int div_hf(int key, int bucket_size) {
    return key % bucket_size;
}

# Folding
int folding_hf(char* key, int bucket_size) {
    int k_idx = 0;
    int hash = 0;
    
    while(key[k_idx]){
        hash += key[k_idx++];
        hash %= bucket_size;
    }
    return hash;
}
```

### 1.1.2 Hash Table

Hash table은 Hash Function을 통해 얻은 고정길이의 유일하다고 여겨지는 값을 Array의 Index 사용하여
Value를 조회하는 자료구조이다.  

![hashtable](https://files.slack.com/files-pri/T4ZQ5A7QA-F7YCA05L1/picture1.png?pub_secret=c1fa4d6be8=120x)

예) Name 이 John Snow인 사람의 정보를 입력한다고 했을때 Key John Snow 이고 Value는 {age : 30, height : 170 } 인 경우

John Snow 를 key로 활용하여 Hash Function결과를 Bucket address로 사용한다. 그리고 그 Hash Value로 Data Structure 를 곧장 찾아가서 Value를 찾아주는 흐름을 걸치게 된다.


#### Collision resolution

Collision resolution 방법에는 Chainning과 Open addressing 방법이 있다.

## Chaining  

Chaining은 Hash table의 hash function의 Collision해결을 위한 방법 중 하나로 Single linked list를 이용한다.  
Hash function의 충돌 발생 시 해당 위치에 중복된 데이터를 linked list의 node로 추가해 나간다.  
Collision을 해결하기 위해 나름 괜찮은 방법이지만 Linked list구성을 위한 메모리 낭비가 존재하고, data가 작거나 값을 가지고 있지 않은경우, data size의 증가에 따라 메모리 낭비가 커 질수 있다.  

![armin](https://files.slack.com/files-pri/T4ZQ5A7QA-F7W1QE0DU/1.png?pub_secret=28f400dc3f=120x)

- ## Open Addressing  
  Open Addressing 도 hash function으로 피할 수 없는 collision을 회피하는 방식의 하나로 Probing 방식에 따라 비어있는 주소를 찾아 충돌을 회피하는 방식이다.  
  
  Probing 방식으로는 Linear probing, Quadratic probing, Double hasing 있는데 이에대한 설명은 아래와 같다.  

  - Linear probing    
  상수거리로 순차적인 탐색을 수행하며, 최악의 경우 전체 bucket을 탐색한 뒤 시작 위치로 돌아와 종료된다.  
  For a given hash value, the indices generated by linear probing are as follows:  
  H, H+1, H+2, H+3 ...  
    
    *Linear probing illustration*  
    ![armin](https://files.slack.com/files-pri/T4ZQ5A7QA-F7Z21FVDK/picture1.png?pub_secret=2b8ecdc4a2=120x)

  - Quadratic probing  
  Quadratic probing은 각 probing step마다 탐색 거리를 증가시키며 이를 증가시키는 식을 2차함수로 구성한다.  
  For a given hash value, the indices generated by quadratic probing are as follows:  
  H, H+1^2, H+2^2, H+3^2 ...  
  
    *Quadratic probing illustration*  
    ![armin](https://files.slack.com/files-pri/T4ZQ5A7QA-F83NSA8NB/picture1.png?pub_secret=e84f5dd51e)
  - Double hashing  
  충돌이 발생 시 다른 hash function을 이용하여 새로운 address를 계산한다. Clustering에 대한 문제를 해결하기 위해서는 가장 좋은 방법이지만, 가장 많은 연산량을 요구하는 probing 기법이다.  

     *Double hashing illustration*  
     아래의 예시는 H1으로 key를 생성하여 충돌이 발생한 경우 H2를 이용하여 충돌을 피할 수 있음을 보인다.  
     ![armin](https://files.slack.com/files-pri/T4ZQ5A7QA-F82N4F85S/picture1.png?pub_secret=73798e7284)

지금까지 Hash table을 구성요소인 Hash function을 알아보고, Hash function에서 발생하는 충돌을 회피할 수 있는 방법을 알아봤다. 우리의 목적은 Database의 구현이니 이제 뭐라도 만들어 보자.

## 1.2 Saving in memory

앞에서 공부한 Hash table에 대한 지식을 바탕으로 Hash table을 직접 만들고 저장하고자 하는 데이터를 메모리에 저장해 보려고 한다. Hash table을 구현하기 위해서 무엇이 필요할까? Table을 생성하면서 초기화하면서 메모리를 할당하는 과정, 할당 후 데이터를 삽입, 조회, 수정, 삭제하는 일련의 기능이 가장 기본이 될 것이다. 그렇게 구성된 Skeleton은 아래와 같다. 

__Skeleton for Hash table (defuss_hash.h)__
```c
#ifdef __ARCH64__
typedef unsigned long long      hashcode;   
#else
typedef unsigned int            hashcode;
#endif

typedef hashcode *      phashcode;

typedef char  *         dict_value;
typedef dict_value *    pdict_value; 

#ifndef __cplusplus

typedef struct
{
    unsigned int    size;
    pdict_value elements;
    /**
        ....
    **/
}defusshash_t, * pdefusshash_t;

#endif

#define unsigned int DEFUSS_ERR


DEFUSS_ERR 
defusshash_init(pdefusshash_t phash, unsigned int size);
DEFUSS_ERR 
defusshash_release(pdefusshash_t phash);

DEFUSS_ERR 
defusshash_gethash(pdefusshash_t phash, const char * val, unsigned int len, hashcode * phash);

DEFUSS_ERR 
defusshash_insert(pdefusshash_t phash, const char * val, unsigned int len, dict_value value);
pdict_value 
defusshash_search(pdefusshash_t phash, const char * val, unsigned int len);
dict_value 
defusshash_delete(pdefusshash_t phash, const char * val, unsigned int len);
DEFUSS_ERR 
defusshash_update(pdefusshash_t phash, const char * val, unsigned int len, dict_value value);


/* 실제로 명령을 수행할 함수들 - 밖에서는 위의 wrapper를 호출한다 */
static DEFUSS_ERR 
defusshash_raw_insert(pdefusshash_t phash, phashcode pkey, dict_value value);
static DEFUSS_ERR 
defusshash_raw_search(pdefusshash_t phash, phashcode pkey, pdict_value ret);
static dict_value 
defusshash_raw_delete(pdefusshash_t phash, phashcode pkey);
static DEFUSS_ERR 
defusshash_raw_update(pdefusshash_t phash, phashcode pkey, dict_value value);

```

위의 Skeleton을 보면서 어떤 기능이 어떻게 만들어 질 것인지 생각해보면 조금은 막막한 느낌이 든다. 그래도 Hash table을 만들기 위한 가장 기본적인 기능이니 하나씩 하다보면 완성할 수 있으리라 믿는다.


### 1.2.1 Memory Management  
프로그램의 규모가 커질수록 메모리 관리는 중요한 이슈가 될 수 있다. 특히나 C로 개발한 프로그램들은 동적 할당으로 받아온 메모리를 제 때 free하지 않는 경우 leak이 지속적으로 발생한다. DBMS나 cache service같은 경우는 작은 단위의 행동을 사용자 요청에 따라 다수 반복해야 하기 때문에 byte 단위의 적은 leak이 발생하더라도 차후 시스템에 큰 영향을 미칠 수 있다. 
 
 또한 pointer연산을 많이 이용할 경우, 존재하지 않는 주소나 중간에 유실된 데이터에 대한 접근을 할 경우가 발생한다. 그렇기 위해 동적 할당으로 생성된 데이터들에 대해 엄격한 관리가 필요하다.

 위와 같은 사유에 근거하여 디버깅이나 개발을 하는 시점에는 해당 leak을 방지하기 위해 malloc이나 realloc, free등에서 잘못된 접근 혹은 leak이 발생하지 않도록 관리해 주는 것이 좋다.

 ### 1.2.1.1 Code
아래의 코드들은 memory 관리를 위해 구현한 코드이다. 각각 내부적으로 메모리의 문제가 발생할 경우 추적할 수 있으며, 기본적으로 make 할 때 flag를 통해 끌 수 있게 했다. 온전히 개발이 완료되었다고 생각할 때에, 디버깅 기능을 비활성화 하여 성능을 끌어올릴 수 있을 것이다.

선언부

```c
#ifndef __DEFUSS_MEMORY_H__
#define __DEFUSS_MEMORY_H__
#include <stdlib.h>
#include "defuss_hash.h"


#define DEFUSS_MALLOC_SAFE

#ifdef DEFUSS_MALLOC_SAFE

#ifdef __ARCH64__
#define MEMORY_ALIGN 8
#else
#define MEMORY_ALIGN 4
#endif

typedef struct{
    void * origin_addr;
    void * addr;
    size_t size;

    struct defuss_alloc_t * next;
}defuss_alloc_t, * pdefuss_alloc_t;

DEFUSS_ERR
defuss_mem_init();
void *
defuss_malloc(size_t  size);
DEFUSS_ERR
defuss_free(void * target);
void *
defuss_realloc(void * src, size_t  size);
DEFUSS_ERR
defuss_mem_close();

unsigned int
defuss_alloc_count();

#else

#define defuss_mem_init (void *) NULL
#define defuss_malloc malloc
#define defuss_free free
#define defuss_realloc realloc
#define defuss_mem_close (void *) NULL
#define defuss_alloc_count (void *) NULL

#endif

#endif
```

구현부

```c

#include "defuss_memory.h"
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <errno.h>

#ifdef DEFUSS_MALLOC_SAFE


static pdefuss_alloc_t  g_defuss_alloc_head;
static unsigned int g_defuss_alloc_cnt;

static void defuss_mem_alloc_clear(pdefuss_alloc_t target)
{
    target->origin_addr = NULL;
    target->addr = NULL;
    target->size = 0;

    target->next = NULL;

    return ;
}


unsigned int
defuss_alloc_count()
{
    return g_defuss_alloc_cnt;
}

DEFUSS_ERR
defuss_mem_init()
{
    g_defuss_alloc_head = malloc(sizeof(defuss_alloc_t));

    //alloc fail
    if(!g_defuss_alloc_head)
        return -EAGAIN;

    defuss_mem_alloc_clear(g_defuss_alloc_head);

    g_defuss_alloc_cnt = 0;

    return 0;
}

void *
defuss_malloc(size_t  size)
{
    pdefuss_alloc_t new_alloc = NULL;

    if(!g_defuss_alloc_head)
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d]\n", __FUNCTION__, __LINE__, -EFAULT);
        return NULL;
    }
        

    new_alloc = (pdefuss_alloc_t) malloc(sizeof(defuss_alloc_t));

    if(!new_alloc)
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d]\n", __FUNCTION__, __LINE__, -ENOMEM);
        return NULL;
    }
        
    defuss_mem_alloc_clear(new_alloc);

    new_alloc->origin_addr = malloc(size + MEMORY_ALIGN);

    if(!new_alloc->origin_addr)
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d]\n", __FUNCTION__, __LINE__, -ENOMEM);
        return NULL;
    }

    new_alloc->addr = (void *)( ((unsigned int) (new_alloc->origin_addr) % MEMORY_ALIGN) == 0 ?  
        new_alloc->origin_addr :
        ((unsigned int ) (new_alloc->origin_addr)) +  
        ( MEMORY_ALIGN - (((unsigned int ) (new_alloc->origin_addr)) % MEMORY_ALIGN) )
    );

    new_alloc->size = size;

    //stack? queue? ... 
    new_alloc->next = g_defuss_alloc_head->next;
    g_defuss_alloc_head->next = new_alloc;

    ++g_defuss_alloc_cnt;

    return new_alloc->addr;
}

void *
defuss_realloc(void * src, size_t size)
{
    void * new_alloc = NULL;
    pdefuss_alloc_t it = NULL;

    unsigned int cnt = 0;

    if(!g_defuss_alloc_head)
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d\\n", __FUNCTION__, __LINE__, -EFAULT);
        return NULL;
    }
        
    new_alloc = defuss_malloc(size);

    if(!new_alloc)
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d\\n", __FUNCTION__, __LINE__, -ENOMEM);
        return NULL;
    }

    it = g_defuss_alloc_head;

    while(it)
    {
        if (cnt++ > g_defuss_alloc_cnt)
        {
            printf("????\n");
            return NULL;
        }
        
        if(it->addr == src)
        {
            break;
        }
        it = it->next;
    }

    if(it->addr == src)
    {
        memcpy(new_alloc, src, it->size);
        defuss_free(src);
    }
    else
    {
        printf("[%s:%d] Exception raise[%d\\n", __FUNCTION__, __LINE__, -ENOMEM);
        return NULL;
    }

    return new_alloc;
}

DEFUSS_ERR
defuss_free(void * target)
{
    pdefuss_alloc_t it = NULL;
    pdefuss_alloc_t prev = NULL;

    if(!g_defuss_alloc_head)
        return -EFAULT;

    it = g_defuss_alloc_head;

    while(it)
    {
        if(it->addr == target)
        {
            free(it->origin_addr);

            if(prev)
                prev->next = it->next;
            
            free(it);

            --g_defuss_alloc_cnt;

            return 0;
        }
        prev = it;
        it = it->next;
    }

    return -EFAULT;
}

DEFUSS_ERR
defuss_mem_close()
{
    DEFUSS_ERR ret = 0;
    unsigned int free_cnt = 0;
    if(g_defuss_alloc_head)
    {
        pdefuss_alloc_t it = g_defuss_alloc_head;
        pdefuss_alloc_t prev = NULL;

        while(it)
        {
            if (it->origin_addr)
            {
                //print some error: not released memory
                free(it->origin_addr);
                ret = -EMEMREMAIN;

                ++free_cnt;
            }
            prev = it;
            it = it->next;

            if(prev)
                free(prev);
        }
    }

    g_defuss_alloc_cnt -= free_cnt;

    //make some error for specific case or not?
    if(g_defuss_alloc_cnt != 0)
        ret = EMEMREMAIN;

    return ret;
}



#endif

```

### 1.2.2 Hash function  

 Hash table을 사용하려면 Hash값을 생성할 Hash function이 필요하다. Hash function의 역할은 Key를 Hash화 해서 Bucket을 O(1)로 찾을 수 있도록 하는 역할이다.

우리에게 필요한 Hash Function은 다음 조건들을 만족해야 한다.
1. Hash값이 정수(Integer/Long)일것
2. Collision이 적을것(서로 다른 key값이 같은 Hash값을 적게 갖도록 할것)
3. 속도가 빠를것

우린 Lookup 용도로만 사용하기 때문에 역방향 복호화 등에 대해서 안전할 필요가 없고, 단순히 충돌 확률이 낮고 속도가 빠른것 Hash를 사용해야 한다.

결론적으로 위 조건에 맞는 Hash Function들중 우리는 MurmurHash3을 사용하기로 하였다. LookUp Hash로 사용되는 Hash함수중 **낮은 Collision에 높은 속도**(아래 표 및 [링크](https://www.strchr.com/hash_functions)참조)가 보장되며 Redis나 Hadoop등에서 사용되고 있다.

##### \<table\> Look Up용 Hash 알고리즘 속도 비교(Intel Core 2 Quad Q9650 running at 3.0 ghz, single core.)


Hash           |Speed          
:-------------:|:-------------:
FNV_x86_32|554 mb/sec
FNV_x64_32|715 mb/sec
SuperFastHash_x86_32|1224 mb/sec
SuperFastHash_x64_32|1311 mb/sec
Lookup3_x86_32 |	1234 mb/sec
Lookup3_x64_32 |	1265 mb/sec
MurmurHash3_x86_32 |	3105 mb/sec
MurmurHash3_x86_128 |	2684 mb/sec
MurmurHash3_x64_128 |	5058 mb/sec

x64 아키텍쳐에 최적화된 128bit 알고리즘과 32bit 알고리즘의 hash 결과값이 다른데, 영구저장 기능등을 제공할때 두가지 hash function을 Architecture마다 다르게 사용할 경우 문제가 생길 수 있다는 점 때문에 알고리즘을 통일 해야 하고, x86 아키텍쳐 지원등을 고려했을때 32 bit MurmurHash3를 사용하기로 하였다. (이는 추후에 최적화 과정에서 변경 될 수 있다) 

따라서 Hash Function 설명도 32bit MurmurHash3를 기준으로 설명하였다.
#### 1.2.2.1 MurmurHash3

MurmurHash3은 곱셈과(**Mu**ltiply) bit 회전(**R**otation) 2가지 연산으로 Hash를 계산한다. MurmurHash라는 이름도 2가지 연산의 영어단어 앞 글자에서 따왔다.

##### Algorithm
Key(byte 배열)가 주어졌을때, 해당 key를 4 byte씩 나눠(32bit 알고리즘 기준, integer block이라고 생각하면 된다.) 계산한다. 우선 Hash값을 0으로 설정한 뒤(초기화), 얻어진 hash값과 각 블록에 대하여 다음 계산(mix)을 순차적으로 진행한다.

1. Key의 각 block들을 2개의 상수값 곱셈과 bit 회전으로 섞는다.
2. 1에서 얻어진 값을 Hash에 xor한다.
3. Hash를 rotate 후 2개의 상수값으로 곱/합을 하여 섞는다.

코드로 표현하면 다음과 같다.
```c
/*
 * Pre-mix step. 
 * n번째 블록을 다음과 같이 전처리 한다.
 */
k *= c1; //k는 n번째 블록.
k = rotl(k,r1); // rotl은 bit rotation left, r1 : 15
k *= c2;
/*
 * Merge step. 
 * 위에서 얻어진 k값에 현재 계산된 hash값을
 * 다음과 같이 merge한다.
 */
h ^= k; // h는 hash값, 지속적으로 다음블록과 mix된다.
h = rotl(h,r2);	//r2 : 13
h = h*m1+n1; //m1 : 5, n1 : 0xe6546b64
```


1 byte단위로 길이를 갖는 key값을 4 byte 블록으로 나눴기 때문에 key값이 4의 배수가 아닐 경우 마지막 블록에 대해서는 32bit연산이 안되기 때문에 아래와 같은 처리를 한다. (pre-mix후 hash에 xor)
```c
k = 0;
switch (len & 3) { // len은 마지막 블록의 1byte 단위 길이.
/* tail은 key의 마지막 블록의 1byte 단위 array */
case 3: k ^= tail[2] << 16; 
case 2: k ^= tail[1] << 8;
case 1: k ^= tail[0];
        k *= c1;
        k = rotl32(k, 15);
        k *= c2;
        h ^= k;
}
```
최종적으로 위 과정을 통해 얻어진 Hash값(h)을 아래와 같이 마무리 한다. 
```c
h ^= h >> 16;
h *= 0x85ebca6b;
h ^= h >> 13;
h *= 0xc2b2ae35;
h ^= h >> 16;
```


각 과정에서 사용된 상수 값들은 [담금질 기법](https://ko.wikipedia.org/wiki/%EB%8B%B4%EA%B8%88%EC%A7%88_%EA%B8%B0%EB%B2%95)(Simulated annealing algorithm)에 의해 얻어졌거나, MurmurHash / MurmurHash2 / MurmurHash2-flow등을 거쳐오면서 지속적으로 발전하면서 얻어진 결과값들이고, 우리 코드에서도 그대로 사용하였다.


### 1.2.3 Array based hash table

Hash function이 구현이 되었으면,이제 bucket과 각 bucket에 들어갈 element를 만들어 Hash table형태를 구현해야 한다. 시작 단계에서는 Array based hash table을 구현하여 개념을 다잡고 이를 Linked list화 하여 Scalability를 확보하는 방향으로 진행해 본다. Array나 Linked list나 삽입, 조회, 수정, 삭제는 지당히 필요한 기능이다. 어떤 자료구조를 선택하느냐에 따라서 구현이 어떻게 달라지는지를 세세히 살펴보면 Hash table을 이해하고 최적화 하는 데 있어 도움이 될 것이라 생각한다.

#### 1.2.3.1 Insert
 key와 value를 받아 적절한 bucket에 값을 추가하는 기능을 한다. search와 더불어 가장 많이 일어나게 되는 동작이므로 성능에 지대한 영향을 미치며, insert같은 경우는 사용자 입력을 직접적으로 받아 메모리에 작성하는 만큼 강건성과 보안에 대해 신경을 쓸 필요가 있을 것이다.

##### 1.2.3.1.1 Extendible Hash
 https://en.wikipedia.org/wiki/Extendible_hashing
 
 테이블의 크기를 충돌(collision) 2^n 만큼 발생할 때마다 늘이는 방식이다. 
 table_size = 2^n이라 했을 때,
 각 key에 대해 y = key%table_size 의 값을 이용해 원하는 bucket의 위치를 찾는다. 만약 해당 bucket이 초과(exceed)할 경우에는
 table을 2배 늘리고(n = n+1) 초과한 bucket에 대해서 rebuild를 수행하는 방식을 이용한다.
 
 

##### 1.2.3.1.2 Implementation
1.2.1 에서 상술한 Hash function을 이용하여 hash값을 얻고, 해당 값으로 insert를 구현한다.
insert는 기본 적으로 아래의 동작이 요구된다.
- 받아온 key에 대해 Hash값을 확보
- 해당 Hash값에 대하여 적절한 bucket을 검색하여 넣을 수 있는지 발생한다
- 만약 충돌에 의해 bucket의 크기보다 더 많은 insert가 요구될 경우, 그에 대한 예외처리 및 재구축(rebuild)를 통해 데이터를 삽입할 수 있게 한다.
- 데이터를 bucket에 정상적으로 삽입한다.

각각의 동작을 순서대로 구현하며, 상술한 목록은 hash의 성격이 바뀜에 따라 구현이 달라질 수 있기 때문에 분리하여 구현하는 것이 좋다고 판단했다.

최초의 key와 value를 받아오는 함수를 제외하고느 밖에 보이지 않는 것이 호출되는 계층을 오염시키지 않는 것이 중요하다고 판단하여, 내부적으로 불릴 함수들에 대해서는 static 속성을 적용하여 보호하도록 했다.

##### 1.2.3.1.3 Code

기본적으로 defusshash_insert -> defusshash_raw_insert -> defusshash_appendchild 순서로 호출되어 insert 동작을 수행한다. defusshash_insert는 외부에서 호출하기 위한 함수이며, 뒤의 2개는 내부적으로 처리하기 위한 static 함수로 구성되어 있다.

첫 번째로 defusshash_insert 이다.

```c
DEFUSS_ERR
defusshash_insert(pdefusshash_t phash, const char *key, unsigned int len, dict_value value, unsigned int size)
{
    unsigned int ret = 0;
    phashcode phashkey;

    phashkey = (phashcode)defuss_malloc(sizeof(hashcode));

    if ((ret = defusshash_gethash(phash, key, len, phashkey)))
    {
        defuss_free(phashkey);
        printf("get hash fail[%d]\n", ret);
        return ret;
    }
    
    if ((ret = defusshash_raw_insert(phash, phashkey, key, value, size)))
    {
        defuss_free(phashkey);
        printf("hash insert fail[%d]\n", ret);
        return ret;
    }

    defuss_free(phashkey);
    return 0;

}
```

받아온 key값을 이용하여 hash를 생성하여 raw_insert를 호출한다. 

아래 defusshash_raw_insert는 해당 hashkey의 bucket에 자리가 남아있는지 확인, append를 시도한다.
만약 bucket이 초과할 경우 collision에 대한 처리를 해야한다. 
아래 두 개의 defusshash_raw_insert 중 첫 번째 것은 collision이 발생할 경우 에러를 출력하고 무시한다.
두 번째 것은 예외처리를 하기 위한 코드이다. 


```c
static DEFUSS_ERR 
defusshash_raw_insert(pdefusshash_t phash, phashcode phashkey, dict_key key, dict_value value, unsigned int size)
{
    unsigned int accumulate = 0;
    unsigned int i = 0;

    accumulate = (*phashkey)  % phash->table_size;
    

    if (!phash->element_table[accumulate])
    {
        printf("[%s:%d] pash->element_table[%d] not exist!\n", __FUNCTION__, __LINE__, accumulate);
        return -ENXIO;
    }

    if (phash->element_table[accumulate]->cnt < phash->bucket_size)
    {
        defusshash_appendchild(&(phash->element_table), accumulate, &(phash->element_table[accumulate]->cnt), key, value, size);
    }    
    else
    {
        printf("collision! [%s(%u)]\n", key, *phashkey);
    }

    return 0;
}

```

첫 번째 raw_insert이다. 충돌에 대한 정보만 출력하고 진행한다.

```c
static DEFUSS_ERR 
defusshash_raw_insert(pdefusshash_t phash, phashcode phashkey, dict_key key, dict_value value, unsigned int size)
{
    unsigned int accumulate = 0;
    unsigned int i = 0;

    accumulate = (*phashkey)  % phash->table_size;
    

    if (!phash->element_table[accumulate])
    {
        printf("[%s:%d] pash->element_table[%d] not exist!\n", __FUNCTION__, __LINE__, accumulate);
        return -ENXIO;
    }

    if (phash->element_table[accumulate]->cnt < phash->bucket_size)
    {
        defusshash_appendchild(&(phash->element_table), accumulate, &(phash->element_table[accumulate]->cnt), key, value, size);
    }
    else
    {
        unsigned int old_size = phash->table_size;
        phash->table_size *= 2;
        defuss_realloc(phash->element_table, sizeof(bucket) * phash->table_size);

        for (i = old_size; i < phash->table_size; i++)
        {
            phash->element_table[i] = (bucket_t *)defuss_malloc(sizeof(bucket_t));
            phash->element_table[i]->cnt = 0;
            phash->element_table[i]->entries = (entry *)defuss_malloc(sizeof(entry_t) * phash->bucket_size);

            defusshash_raw_insert(phash, phashkey, key, value, size);
        }

        /*
            TODO: rebuild exceed bucket
        */

    }

    return 0;
}

```

collision이 발생했을 경우 table size를 늘리고, realloc을 진행한다. 그 후 초과된 데이터를 rebuild해야 하지만, 배열로 만든 bucket의 구조상 당기고 미는 구현을 해야하는데, 이 부분은 삭제 구현 후 연동해야 한다. 


아래의 defusshash_appendchild가 실질적으로 배열에 값을 넣는 함수이다. bucket의 pointer를 받아와서 삽입하는 방식으로 작동한다.

```c
static DEFUSS_ERR defusshash_appendchild(void *bkt, int accumulate, int *pcnt, dict_key key, void *data, int size)
{
    bucket **pbucket = (bucket **)bkt;
    DEFUSS_ERR ret = 0;


    entry new_element = NULL;
    entry target = NULL;

    target = &(((*pbucket)[accumulate])->entries[((*pbucket)[accumulate])->cnt]);

    new_element = (entry)defuss_malloc(sizeof(entry_t));

    new_element->key = defuss_malloc(sizeof(*key) * strlen(key));
    memcpy(new_element->key, key, strlen(key));

    new_element->value = (dict_value)defuss_malloc(size);
    memcpy(new_element->value, data, size);

    ((*pbucket)[accumulate])->entries[((*pbucket)[accumulate])->cnt] = new_element;

    (((*pbucket)[accumulate])->cnt)++;

    return ret;
}
```

[ ty.jang 작성 ]

#### 1.2.3.2 Read

입력 된 데이터를 찾기 위해서 hash function을 통해 key를 hash화 하고 hashed key를 이용하여 bucket을 O(1) 복잡도로 찾는다. 

아래의 코드를 보자.

```c
DEFUSS_ERR 
defusshash_search(pdefusshash_t phash, const char * key, unsigned int len)
{
    phashcode pkey; // hashed key
    pkey = (phashcode)defuss_malloc(sizeof(hashcode));

    // get hashed key
    if(defusshash_gethash(phash, key, len, pkey))
    {
        defuss_free(pkey);
        return ENODATA;
    }

    bucket* bkt = NULL;
    if(defusshash_search_bucket_with_key(phash, pkey, bkt))
    {
        // TO DO : validate bkt
        defuss_free(pkey);
        return ENODATA;
    }

    if(defusshash_search_value_on_bucket(bkt, key, len))
    {
        // find value in bucket and return value if it found
        defuss_free(pkey);
        return ENODATA;
    }
```

앞에서 구현한 defusshash_gethash 는 조회 시 입력되는 key를 hash function에 넣어 그 결과를 pkey로 전달해 줄 것이다.
pkey는 아래의 코드에 따라 Hash table의 bucket array의 index로 활용 한다.

```c
    // defusshash_search
    bucket* bkt = NULL;
    
    // hashed key인 pkey를 bucket을 찾기 위해 전달
    if(defusshash_search_bucket_with_key(phash, pkey, bkt)) 
    {
        defuss_free(pkey);
        return ENODATA;
    }
```

*defusshash_search_bucket_with_key*
```c
DEFUSS_ERR 
defusshash_search_bucket_with_key(pdefusshash_t phash,
                                phashcode pkey,
                                bucket* ret)
{
    // pkey type is long long.
    // divide pkey by hash table size(number of bucket) 
    if(!phash->table_size){
        printf("TABLE SIZE ERROR\n");
        return ENODATA;
    }
    // no data
    if(!phash->element_table[(*pkey)%phash->table_size]->cnt)
    {
        printf("NO DATA\n");
        return ENODATA;
    }
    else{
        *ret = phash->element_table[(*pkey)%phash->table_size];
    }
    return 0;
}
```

pkey에서 Bucket index를 얻기 위해서 Table이 지니고 있는 bucket size(phash->table_size)로 나머지 연산을 수행하고 그 결과로 얻은 값을 element_table array의 주소로 사용한다. element_table에서 얻은 bucket주소를 ret argument에 입력해 줌으로 써 위의 함수는 pkey에 해당하는 값이 들어있는 bucket 주소를 반환해 준다.

이제 우리는 원하는 (key, value) entry가 들어있는 bucket 주소를 얻었다. Bucket 안에 하나의 entry만 들어있다면 바로 값을 줘버리고 찾았다고 하고싶은데 ~~(그러면 진짜  O(1)이 될지도..)~~ Hash 충돌이 난 Data들이 bucket에 모여있으니 그리 쉽게 처리해 버리기에는 문제가 있다. 고로.. Bucket안에 key와 matching되는 entry를 찾아보자.  

우리는 아래의 함수를 통해 bucket에서 value를 찾고자 한다. 앞에서 찾았던 bucket 포인터, 찾고자 하는 key와 그 key의 문자열 길이를 함수로 전달한다.

```c
if(defusshash_search_value_on_bucket(bkt, key, len))
{
    // find value in bucket and return value if it found
    defuss_free(pkey);
    return ENODATA;
}
```

#### 1.2.3.3 Update

Update를 하려면 key를 이용해 bucket을 탐색한 뒤 bucket내에 있는 entry를 찾는다. 

#### 1.2.3.4 Remove

Remove를 하려면 key를 이용해 bucket을 탐색한 뒤 bucket내에 있는 entry를 찾고 지우고자 하는 key에 해당하는 값을 삭제한다.

해당 Entry의 값을 지우고 나서 주변의 데이터를 다시 이어주는 방법이 필요하다.


### 1.2.4 Linked list based hash table

Array based hash table의 구현을 완전히 이해하니 값이 어떻게 들어가고 나오는지 대충은 가늠이 간다. 이제 좀 더 개선된 Hash table을 만들어 보기 위해 Linked list 자료구조를 현재의 Hash table에 녹여보려고 하는데 Linked list 기반의 hash table과 Array 기반 Hash table의 차이를 짚어보고 넘어가자.

- 
- 


#### 1.2.4.1 Insert
#### 1.2.4.2 Read
#### 1.2.4.3 Update
#### 1.2.4.4 Remove

-----

### 1.2.3 Hash table

Hash table을 만들기 위해 hash 함수를 구성하고, 실제 저장되는 공간은 우선 배열을 통한 자료구조를 선택한다.
데이터의 유연성은 고려하지 않은 상태에서 구현한 뒤 Linked list를 이용하여 Scalable한 Hash table로 변경해 나가려 한다.

Array기반 Hash table의 내용을 조회하기 위해 defusshash_search 함수를 구현한다.

### 1.2.4 Validation

main.c 에서 testcase를 등록해 검증을 진행하도록 구현하였다.


좀 더 빠른 탐색을 하려면 어떻게 해야할까? 2장에서 좀 더 알아본다.

## 1.7. Retrospective





# 2장. Fast hash table

2장에서는 지금까지 만들었던 Hash table을 빠르게 개선해 보고자 한다. 

# 3장. 

# 4장.